\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-thierry}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul,frcursive}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{eurosym}
%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

\begin{document}
\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Multiplier des fractions ,Niveau=4,Date={},Classe=ème}
    




\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.2,shadow=true]{
\begin{minipage}{17cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
\textbf{Rappel:} Soient $a$, $b$, $c$ et $d$ quatre nombres relatifs (avec $b$ et $d$ non nuls): 
$\dfrac{a}{b}\*\dfrac{c}{d}=\dfrac{a\*c}{b\*d}$
\end{minipage}
}
\end{center}

\begin{exercice}
    

Effectuer les multiplications suivantes:\vspace{2mm}\par

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
&&&&&\cr
$\dfrac{2}{5}\*\dfrac{6}{7}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{4}{9}\*\dfrac{8}{9}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{12}{7}\*\dfrac{4}{5}=\dfrac{\ldots}{\ldots}$ & $6\*\dfrac{4}{7}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{5}{8}\*9=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$13\*\dfrac{2}{9}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$  \cr
&&&&&\cr
\hline
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
&&&&\cr
$\dfrac{-1}{4}\*\dfrac{5}{9}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{3}{-7}\*\dfrac{5}{-2}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $-\dfrac{11}{-3}\*\dfrac{-4}{-9}=\dfrac{\ldots}{\ldots}$ & $5\*\dfrac{-4}{11}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{-5}{2}\*(-3)=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$\cr
&&&&\cr
\hline
\end{tabularx}

\end{exercice}

\begin{exercice}
    

Effectuer les multiplications suivantes, et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée :\vspace{2mm}\par

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
&&&&\cr
$\dfrac{4}{9}\*\dfrac{9}{5}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{-2}{3}\*\dfrac{3}{17}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{8}{11}\*\dfrac{-13}{16}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$\dfrac{2}{7}\*\dfrac{-7}{2}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{5}{8}\*\dfrac{-3}{-5}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ \cr
&&&&\cr
\hline
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
&&&&\cr
$\dfrac{-1}{4}\*\dfrac{4}{9}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $7\*\dfrac{5}{7}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{11}{-8}\*8=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $11\*\dfrac{-4}{11}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{-5}{3}\*(-3)=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$\cr
&&&&\cr
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    


Effectuer les multiplications suivantes en prenant soin de simplifier avant de calculer, et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée :\vspace{2mm}\par
\end{exercice}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
&&\cr
$\dfrac{4}{9}\*\dfrac{18}{7}=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{2}{9}\*\dfrac{3}{14}=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{8}{10}\*\dfrac{15}{16}=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ \cr
&&\cr
\hline
&&\cr
$\dfrac{-2}{9}\*\dfrac{3}{8}=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$\dfrac{-6}{-4}\*\dfrac{-8}{9}=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{4}{-6}\*\dfrac{-3}{-2}=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ \cr
&&\cr
\hline
&&\cr
$\dfrac{-21}{-12}\*\dfrac{15}{14}=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$\dfrac{-7}{-4}\*\dfrac{-18}{28}=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{42}{63}\*\dfrac{-18}{36}=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ \cr
&&\cr
\hline
&&\cr
$\dfrac{3}{7}\*\dfrac{15}{12}\*\dfrac{7}{5}=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$\dfrac{-9}{4}\*\dfrac{8}{6}\*\dfrac{1}{3}=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & $\dfrac{8}{15}\*\dfrac{5}{3}\*9=\dfrac{\points[2cm]}{\points[2cm]}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ \cr
&&\cr
\hline
\end{tabularx}
\newpage






\end{Maquette}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Inverse d'un nombre non nul,Niveau=4,Date={},Classe=ème}


\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.2,shadow=true]{
\begin{minipage}{13cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
Lorsque le \textbf{produit} de deux nombres relatifs non nuls $a$ et $b$ est égal  1,\par on dit que $a$ et $b$ sont \textbf{inverses} l'un de l'autre.\par
\end{minipage}
}
\end{center}

\begin{exercice}
    


\begin{enumerate}

\item Effectuer les multiplications suivantes, puis surligner les nombres de la première ligne qui donnent un produit égal à  1 (s'il y en a):\par

\begin{multicols}{2}

\begin{tabularx}{8cm}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtab
{\Large $\*$} & 0,2 & 4 & $-5$ & $\frac{1}{5}$ & 0,5 \cr
\hline
\vtab
5 &        &   &      &               &     \cr
\hline
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{8cm}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtab
{\Large $\*$} & $-0,8$ & $-2$ & $\frac54$ & $-\frac{10}{8}$ & 1,25 \cr
\hline
\vtab
0,8 &        &   &      &               &     \cr
\hline
\end{tabularx}

\end{multicols}

\vspace{3mm}\par

\begin{multicols}{2}

\begin{tabularx}{8cm}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtab
{\Large $\*$} & 4 & 2 & 1,33 & $\frac{4}{3}$ & $\frac{1}{4}$ \cr
\hline
\vtab
$\frac{3}{4}$ &        &   &      &               &     \cr
\hline
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{8cm}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtab
{\Large $\*$} & 8 & 7 & $\frac{13}2$ & $-7$ & $\frac67$ \cr
\hline
\vtab
$\frac17$ &        &   &      &               &     \cr
\hline
\end{tabularx}

\end{multicols}

\item Compléter les phrases suivantes:\par
$\bullet$ L'inverse du nombre 5 est \points[2cm] \hspace{2cm} $\bullet$ L'inverse du nombre 0,8 est \points[2cm] \par
$\bullet$ L'inverse du nombre $\frac{3}{4}$ est \points[2cm] \hspace{2cm} $\bullet$ L'inverse du nombre $\frac{1}{7}$ est \points[2cm] \par

\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    


Lorsque cela est possible, compléter le tableau suivant avec les inverses des nombres donnés, en écriture fractionnaire :\par 

\begin{center}
\begin{tabularx}{17.5cm}{|>\centering p{4cm}|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtab
L'inverse de\ldots & 4 & 1 & $-5$ & 3 & 16 & 7 & 0 & $\frac23$ & $\frac{-1}9$ & $\frac95$ & 3,5 & 0,9 \cr
\hline
\vtab
est                &   &   &      &   &    &   &  &          &              &           &      &    \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}



\begin{exercice}
    

Complète les égalités et les phrases suivantes:\vspace{3mm}\par
\begin{multicols}{2}
\columnseprule=0.5pt
$\bullet$ $4\*\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}=1$ \hspace{0.6cm} L'inverse de 4 est \points[0.6cm] \vspace{3mm}\par
$\bullet$ $\ldots\ldots\*(-0,2)=1$ \hspace{0.6cm} L'inverse de $-0,2$ est \points[0.6cm] \vspace{3mm}\par
$\bullet$ $\dfrac{1}{\ldots\ldots}\*(-3)=1$ \hspace{0.6cm} L'inverse de (-3) est \points[0.6cm] \vspace{3mm}\par
$\bullet$ $\dfrac{1}{15}\*\ldots\ldots=1$ \hspace{0.6cm} L'inverse de $\frac{1}{15}$ est \points[0.6cm] \vspace{3mm}\par
$\bullet$ $\dfrac{7}{6}\*\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}=1$ \hspace{0.6cm} L'inverse de $\frac{7}{6}$ est \points[0.6cm] \vspace{3mm}\par
$\bullet$ $\dfrac{\ldots\ldots}{25}\*\dfrac{\ldots\ldots}{7}=1$ \hspace{0.6cm} L'inverse de \points[0.6cm] est \points[0.6cm] \vspace{3mm}\par
$\bullet$ $\dfrac{-3}{\ldots\ldots}\*\dfrac{8}{\ldots\ldots}=1$ \hspace{0.6cm} L'inverse de \points[0.6cm] est \points[0.6cm] \vspace{3mm}\par
$\bullet$ $\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}\*\dfrac{-8}{5}=1$ \hspace{0.6cm} L'inverse de \points[0.6cm] est \points[0.6cm] \vspace{3mm}\par
\end{multicols}

\end{exercice}

%calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[3mm][0.5mm]{\makebox[8mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}

\begin{exercice}
    

L'inverse d'un nombre $x$ est noté $\frac{1}{x}$, ou encore $x^{-1}$ (\textit{voir chapitre "Puissances"}). Grâce  votre calculatrice, en utilisant les touches \touche{$x^{-1}$} et \touche{\small S$\Leftrightarrow$D} (ou \touche{\small F$\blacktriangleleft$ $\blacktriangleright$D}), compléter rapidement le tableau suivant avec des nombres fractionnaires:\par
\begin{center}
\begin{tabularx}{12cm}{|>\centering p{1.5cm}|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtab
$x$\ldots & 0,24 & 1,75 & $-5,8$ & 0,032 & $-0,15$ & 7,2 \cr
\hline
\vtab
$\frac1x$ ou $x^{-1}$  &   &   &      &   &    &     \cr
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}
\end{Maquette}







\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Diviser c'est multiplier par l'inverse,Niveau=4,Date={},Classe=ème}




\begin{exercice}
    

\begin{enumerate}
\item Quel est l'inverse de 0,25 ? \points[2cm]\hfill l'inverse de 5 ? \points[2cm]\hfill l'inverse de 0,5 ? \points[2cm]
\item Compléter les égalités suivantes:\hspace{0.5cm}  $\dfrac{5}{0,25}=\ldots\ldots\*\dfrac{1}{\ldots\ldots}$ \hfill $\dfrac{-8}{5}=\ldots\ldots\*\dfrac{1}{\ldots\ldots}$ \hfill $\dfrac{3,6}{0,5}=\ldots\ldots\*\dfrac{1}{\ldots\ldots}$
\item On peut interpréter la première égalité ainsi:\par "\textit{Diviser 5 par 0,25 revient à  multiplier 5 par l'inverse de 0,25}".\par 
On a donc $\dfrac{5}{0,25}=5\*\points[1cm]=\points[1cm]$.
\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.2,shadow=true]{
\begin{minipage}{\linewidth}
\baselineskip=1.2\baselineskip
Diviser par un nombre (non nul) revient  multiplier par l'inverse de ce nombre: $\dfrac{a}{b}=a\*\dfrac1b$\par
\end{minipage}
}
\end{center}

\item Calculer en vous inspirant de la question 2 :\par
$\dfrac{-8}{5}=-8\*\points[1cm]=\points[1cm]$. \hspace{1cm} $\dfrac{3,6}{0,5}=3,6\*\points[1cm]=\points[1cm]$.
\end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}
    

\begin{enumerate}
\item Quel est l'inverse de 5? \points[2cm]
\item Calculer rapidement, en suivant l'exemple donné :\par
$\dfrac{7}{5}=7\*\points[0.6cm]=\points[0.6cm]$ \hfill $\dfrac{-13}{5}=-13\*\points[0.6cm]=\points[0.6cm]$ \hfill $\dfrac{170}{5}=\points[0.6cm]\*\points[0.6cm]=\points[0.6cm]$ \hfill $\dfrac{-2,4}{5}=\points[0.6cm]\*\points[0.6cm]=\points[0.6cm]$ 
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\item Quel est l'inverse de 25? \points[2cm]
\item Calculer rapidement, en suivant l'exemple donné :\par
$\dfrac{11}{25}=11\*\points[1.2cm]=\points[1.2cm]$ \hfill $\dfrac{-2}{25}=-2\*\points[1.2cm]=\points[1.2cm]$ \hfill $\dfrac{2,2}{25}=\points[1.2cm]\*\points[1.2cm]=\points[1.2cm]$ 
\end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}

Calculer rapidement:\par
$\dfrac{10,5}{0,5}=\points[1cm]\*\points[1cm]=\points[1cm]$ \hfill $\dfrac{-1,2}{0,25}=\points[1cm]\*\points[1cm]=\points[1cm]$ \hfill $\dfrac{2,2}{5}=\points[1cm]\*\points[1cm]=\points[1cm]$
\end{exercice}




\end{Maquette}


\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Diviser des fractions, Niveau=4,Date={},Classe=ème}


\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.2,shadow=true]{
\begin{minipage}{17cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
\textbf{Rappel:} Soient $a$, $b$, $c$ et $d$ quatre nombres relatifs (avec $b$, $c$ et $d$ non nuls): 
$\dfrac{a}{b}\Mathbold{\div\dfrac{c}{d}}=\dfrac{a}{b}\Mathbold{\*\dfrac{d}{c}}$
\end{minipage}
}
\end{center}

\begin{exercice}
    


Effectuer les divisions suivantes:\vspace{2mm}\par

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
&&\cr
$\dfrac{2}{5}\div\dfrac{9}{7}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}\*\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$\dfrac{3}{-11}\div\dfrac{5}{2}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}\*\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$\dfrac{-1}{3}\div\dfrac{5}{4}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}\*\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$  \cr
&&\cr
\hline
&&\cr
$3\div\dfrac{5}{7}=\ldots\ldots\*\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$\dfrac{7}{-5}\div4=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}\*\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$\dfrac{-4}{3}\div(-5)=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}\*\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$  \cr
&&\cr
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}



\begin{exercice}
    


Effectuer les divisions suivantes, et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée :\vspace{2mm}\par

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|}
\hline
&\cr
$\dfrac{4}{9}\div\dfrac{2}{15}=\dotfill$ & $\dfrac{-5}{6}\div\dfrac{10}{-9}=\dotfill$ \cr
&\cr
\hline
&\cr
$\dfrac{15}{-8}\div\dfrac{-9}{-10}=\dotfill$ & $\dfrac{25}{14}\div\dfrac{30}{-35}=\dotfill$ \cr
&\cr
\hline
&\cr
$3\div\dfrac{-9}{7}=\dotfill$ & $\dfrac{15}{4}\div(-25)=\dotfill$ \cr
&\cr
\hline
&\cr
$\dfrac{3}{7}\div\dfrac{-12}{7}=\dotfill$ & $\dfrac{14}{4}\div\dfrac{4}{7}=\dotfill$ \cr
&\cr
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}


\begin{exercice}
    


Dans chaque cas, effectuer un calcul pour déterminer la valeur exacte du nombre manquant :\vspace{2mm}\par

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|p{13cm}|}
\hline
\vtabb
$\dfrac{4}{9}\*\ldots\ldots=\dfrac{-1}{3}$ & \cr 
\hline
\vtabb
$\ldots\ldots\*\dfrac{5}{3}=-2$ & \cr 
\hline
\vtabb
$\ldots\ldots\div\dfrac{7}{2}=\dfrac{-1}{5}$ & \cr 
\hline
\vtabb
$\ldots\ldots\div(-4)=\dfrac{-2}{3}$ & \cr 
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}
\end{Maquette}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Signe d'une fraction, Niveau=4,Date={},Classe=ème}


\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.2,shadow=true]{
\begin{minipage}{17cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
\textbf{Rappel :} Soient $a$ et $b$ deux nombres relatifs non nuls:\begin{itemize}
\item Si $a$ et $b$ sont de même signe, alors $a\*b$ et $a\div b$ sont positifs
\item Si $a$ et $b$ sont de signes contraires, alors $a\*b$ et $a\div b$ sont négatifs
\end{itemize}
De plus:
$\dfrac{-a}{b}=\dfrac{a}{-b}=-\dfrac{a}{b}$ et $\dfrac{-a}{-b}=\dfrac{a}{b}$
\end{minipage}
}
\end{center}



\begin{exercice}
    


Sans faire de calcul, entourer en rouge les nombres positifs, en vert les nombres négatifs:\vspace{2mm}\par


\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabplus
$\dfrac{-8}{5}$ & 
$\dfrac{28}{-3}$ & 
$\dfrac{-15}{-65}$ &
$\dfrac{-3}{8}$ &
$-\dfrac{-2}{7}$ & 
$-\dfrac{-20}{-6}$ & 
$-\dfrac{17}{-9}$ &
$-\dfrac{13}{10}$ \cr 
\hline
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabplus
$\dfrac{26\*(-2)}{-3\*14}$ & 
$\dfrac{-15\*(-1)}{65\*(-11)}$ &
$-\dfrac{-3\*(-5)}{8\*4\*(-19)}$ &
$\dfrac{-2\*17}{7\*(-6)\*(-9)}$ & 
$-\dfrac{-20\*3}{-6\*(-11)}$ & 
$-\dfrac{13\*(-5)}{10\*7\*(-2)}$ \cr 
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Écrire avec un dénominateur positif:\vspace{2mm}\par
\end{exercice}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|>\centering X|}
\hline
\vtabplus
$\dfrac{-18}{-11}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ & 
$-\dfrac{24}{-15}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$\dfrac{-35}{-27}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$-\dfrac{-18}{23}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$-\dfrac{-16}{-25}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ &
$\dfrac{30}{-54}=\dfrac{\ldots\ldots}{\ldots\ldots}$ \cr

\hline

\end{tabularx}

\end{Maquette}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Résoudre des problèmes, Niveau=4,Date={},Classe=ème}

\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.2,shadow=true]{
\begin{minipage}{17cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
\noindent Dans une chorale, $\dfrac{5}{8}$ des membres sont des élèves de l'institution Sainte Jeanne d'Arc ; $\dfrac{2}{5}$ d'entre eux sont scolarisés en 6ème. Quelle est la proportion des chanteurs de cette chorale qui sont des élèves de 6ème. \\
\newline
Trouver \textbf{$\dfrac{5}{8}$} \textbf{de} \textbf{$\dfrac{2}{5}$} revient à multiplier \textbf{$\dfrac{5}{8}$} par \textbf{$\dfrac{2}{5}$}. \\
La proportion de chanteurs de cette chorale qui sont des élèves de 6ème est de $\dfrac{5}{8} \times \dfrac{2}{5} = \dfrac{10}{40} = \dfrac{1}{4}.$ \\
\end{minipage}
}
\end{center}

\begin{exercice}
    
$\dfrac{1}{3}$ des SMS que reçoit Anaëlle provient de ses copines. Parmi ceux, ci $\dfrac{4}{15}$ sont envoyés par Sophia sa meilleure amie. \\
Quelle fraction de SMS reçus par Anaëlle provient de sa meilleure amie. \\

\begin{enumerate}
    \item  Résoudre le problème précédent à l'aide du schéma ci-dessous : \\
\begin{center}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
    &    &    &    &   &     &    &   &    &    &   &   &    &   &    \\
    \hline
  &    &    &    &   &     &    &   &    &    &   &   &    &   &    \\
    \hline
  &    &    &    &   &     &    &   &    &    &   &   &    &   &    \\
    \hline
 \end{tabular}
\end{center}

\item Quel calcul peut-on faire pour résoudre un problème avec des fractions ? \\
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=blue] \\
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    

\noindent Sur l'année 2020-2021 les attaquants du PSG ont marqué les $\dfrac{2}{3}$ des buts. Sur les $\dfrac{2}{3}$ Mbappé en a marqué la moitié et Neymar $\dfrac{1}{4}$. \\
\begin{enumerate}
    \item Quelle proportion de but Mbappé a-t-il inscrit ? \\
    \Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=blue] \\
\item  Quelle proportion de but Neymar a-t-il inscrit ? \\
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=blue] \\
On peut s'aider du schéma ci-dessous : \\
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
    &    &    \\
    \hline
  &    &      \\
    \hline
  &    &       \\
    \hline
 \end{tabular}
 \end{center}
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\noindent Pendant les vacances Louay a joué 8h à la PS4. Sur 8h il a joué à GTA $\dfrac{1}{4}$ du temps. Le reste du temps il a joué à FIFA avec Arian. \\
\begin{enumerate}
    \item  Combien de temps a-t-il joué à FIFA ? \\
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=blue] \\
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
Violette a 30 \euro{}. Elle en dépense le tiers pour l'achat d'un livre, puis les trois quarts de ce qui lui reste pour l'achat d'un disque. \\  
\begin{enumerate}
    \item  Quel est le prix d'un livre ? \\
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=blue] \\
\item Calculer la somme qu'il reste à Violette une fois ses achats effectués. \\
\Papiers[Seyes,Largeur=16,Hauteur=1.6,Couleur=blue] \\
\end{enumerate}
\end{exercice}


\end{Maquette}

















\end{document}
